---
title: 'Загрузка обязательного файла до создания модели'
---

Многие сущности имеют обязательные поля типа Файл.
При этом по дизайн-гайду, передавать в одном запросе поля сущности и файл неправильно. Это неудобно - в случае ошибки
валидации пользователю придётся повторить запрос и снова загрузить файл.
Такой запрос нужно разбивать на два: один для загрузки файла, второй - для создания сущности. Часто мы не можем загрузить файл
после создания сущности - не позволяет дизайн или бизнес-логика. Поэтому файл нужно загрузить в систему до создания сущности,
а после, создать сущность, сообщив ей, что она должна использовать ранее загруженный файл.

В Ensi для решения этой проблемы используется т.н. временные файлы.
Временный файл - это запись в особой таблице, которая позволяет сослаться на файл для его прикрепления к сущности,
или же удалить файл через какое-то время, если он не был ни к чему прикреплён.

Разберём реализацию на примере [сервиса PIM](https://gitlab.com/greensight/ensi/catalog/pim/-/blob/master/app/Domain/Support/Models/TempFile.php).

## UploadFileAction

Метод execute принимает следующие агрументы:
- `UploadedFile $file`
- `string $folder` папка относительно корня публичного диска текущего бизнес-домена
- `string $fileNamePrefix` префикс, добавлямый к случайному имени файла

Загруженный файл будет размещён как `$folder/hash{0-2}/hash{2-4}/$fileNamePrefix_rand{20}.ext`,
где:
- `hash{0-2}` - это первые два символа хэша от оригинального имения файла
- `hash{2-4}` - вторые два символа хэша
- `rand{20}` - случайная строка длинной 20 символов
- `ext` - оригинальное расширение файла

В ответ вы получите экземпляр класса `TempFile`.

## PreloadFileResource

Классу TempFile соотвествует ресурс PreloadFileResource, который имеет следующую структуру:
```php
return [
    'preload_file_id' => $this->id,
    'file' => [
        'path' => $file->path,
        'root_path' => $file->rootPath,
        'url' => $file->url,
    ],
];
```
Т.е. это id временного файла и рядом обычный ресурс файла, который содержит разные варианты пути до файла.

## TempFile

Класс TempFile - это обычная Eloquent модель, у которой есть два вспомогательных метода:
- `$tempFile->evict()` - удаляет модель и возвращает путь до файла
- `TempFile::grab($tempFileId)` - находит файл по id и вызывает `evict()` возвращая его результат

Получив запрос на создание сущности, в которой передан `preload_file_id` вы можете сделать вот так:
```php
$myModel = new MyModel();
// ...
$myModel->file_path = TempFile::grab($preloadFileId);

$myModel->save();
```

## Очистка системы от ненужных временных файлов
В сервисе должна быть реализована консольная команда для периодической очистки хранилища от временных файлов.
Принцип работы команды прост - находим все записи в таблице `temp_files` у которых `created_at` старше определённого срока
хранения файлов, и удаляем файл и запись в таблице.

```php
$timestamp = Date::now()->subHours(self::STORAGE_TIME);
$records = TempFile::where('created_at', '<', $timestamp)->lazyById();

foreach ($records as $record) {
    try {
        $this->deleteFile($disk, $record);
    } catch (Exception $e) {
        $this->error("Ошибка при удалении файла {$record->path}: {$e->getMessage()}");
    }
}
```
